**八卦掌**為[中國武術的著名拳種](../Page/中國武術.md "wikilink")，與[太極拳和](../Page/太極拳.md "wikilink")[形意拳並稱三大內家拳](../Page/形意拳.md "wikilink")。

## 主要掌法

八卦掌最著名，也最具代表性的掌法為三個母掌，分別是**單換掌**，**雙換掌**，**順式掌**。
一般而言，八卦掌從董海川算起到了第二代便開始出現風格明顯不同的流派，掌法名稱也不盡相同，但有部分如上述三母掌是共同的，八卦掌的一個重要特色是繞圓走轉，其中旋轉與螺旋的動作為其特色，在走轉中換的掌法一般統稱**轉掌**，以下舉**程派八卦掌**的轉掌部分掌名為例：

程派八卦掌的轉掌部分可分為兩階段，其一為**八大母掌**共八掌（或稱**八大綱**），其二為**先天八卦**共十掌（或稱**天干八卦**或**十天干**）：

**八大母掌**： １單換掌 ２雙換掌 ３順式掌 ４背身掌 ５翻身掌 ６磨身掌 ７三穿掌 ８回身掌

**天干八卦**：有**四形**與**四身** １蛇形順式掌 ２龍形穿手掌 ３虎形回身掌 ４燕形蓋手掌 ５轉身反背掌 ６擰身探馬掌 ７翻身背插掌
８停身搬扣掌 ９片旋掌 １０五龍擺尾掌

八卦掌除了轉掌部分，的另一個重要組成部分為**後天掌**或稱**地支八卦**，共有六十四掌，故也有人會說**八卦六十四掌**，這六十四個散手掌便是八卦掌對敵的基礎手法，配合**天干八卦**練出來的靈活身法與步法，便形成獨樹一幟的八卦掌，民國初年著名的第三代（從董海川算起）八卦掌傳人**高義盛**先生有云**「先天掌為後天掌之本，後天掌為先天掌之用，無先天掌則八卦掌無根源，無後天掌則八卦掌不齊全。」**

## 源流

八卦掌的来源由于资料的缺乏[已](https://baike.baidu.com/item/%E4%BB%BB%E6%96%87%E6%9F%B1#reference-%5B1%5D-8549271-wrap)无从考证，一般把它归之于[清朝咸丰年间的武术家](../Page/清朝.md "wikilink")[董海川](../Page/董海川.md "wikilink")（1797-1882）。董海川由于其围圆而习练，开始叫**转掌**，后来门人称作**八卦转掌**，最后定名为八卦掌。八卦掌主要有两个流派：一个是以[程廷华的](../Page/程廷华.md "wikilink")**龙爪掌**为代表的**程派**，一个是以[尹福的](../Page/尹福.md "wikilink")**牛舌掌**为代表的**尹派**。其他流派基本都和这两个流派有关。

## 国家级非物质文化遗产名录

2009年9月被评为“国家级非物质文化遗产—八卦掌项目”代表性传承人——**任文柱**\[1\]

## 主要流派

  - 尹派八卦掌——[尹福](../Page/尹福.md "wikilink")
  - 程派八卦掌——[程廷华](../Page/程廷华.md "wikilink")
  - 梁派八卦掌——[梁振蒲](../Page/梁振蒲.md "wikilink")
  - 史派八卦掌——[史計棟](../Page/史計棟.md "wikilink")
  - 形意八卦掌——[張占𣁽](../Page/張占𣁽.md "wikilink")

董海川以後，八卦掌主要分為二個重要流派，即程派八卦掌和尹派八卦掌。兩者八卦掌的區別之一在於**掌形**，尹派所用的為**牛舌掌**，而程派所用的掌則是**龍爪掌**，其餘區別主要在**風格**上，程尹二人由於是帶藝投師，董海川因材施教，一般而言在風格上可以粗略的稱程派為**柔掌**，尹派為**硬掌**

不過經現代的演化，中國的尹派八卦也把牛舌掌的特質改變了，大部份的八卦掌都採用龍爪掌，但台灣壽山八卦掌仍然保持傳統的姿勢。

**尹福**是清朝皇宮侍衛教頭，故這一派主要於大內盛傳，重要傳人有**[宮寶田](../Page/宮寶田.md "wikilink")**與**[宮寶山](../Page/宮寶山.md "wikilink")**。宮氏的八卦掌又傳到**[劉雲樵](../Page/劉雲樵.md "wikilink")**與**[宮寶齋](../Page/宮寶齋.md "wikilink")**，由此傳至台灣。

**程廷華**則於北京城除皇宮外傳授八卦掌，重要弟子很多，如**[周玉祥](../Page/周玉祥.md "wikilink")**，**[高義盛](../Page/高義盛.md "wikilink")**，**[孫祿堂](../Page/孫祿堂.md "wikilink")**等，現香港的**[何可才](../Page/何可才.md "wikilink")**，**[鄧昌成](../Page/鄧昌成.md "wikilink")**，天津的**[劉鳳彩](../Page/劉鳳彩.md "wikilink")**，以及台灣的**[吳錦園](../Page/吳錦園.md "wikilink")**，**[張峻峰](../Page/張峻峰.md "wikilink")**等都是程派八卦掌開出的重要門派。

八卦掌流傳至今，程尹兩大支派可說是代表性的系統。

另外值得一提的是，**八卦掌**與**形意拳**在拳理與招式的關係一直都很密切，有些傳人合併了這兩個門派，被稱為**[形意八卦掌](../Page/形意八卦掌.md "wikilink")**。形意八卦掌脫胎於程派，始於[張占魁及其門下](../Page/張占魁.md "wikilink")。張占魁曾從[劉奇蘭學](../Page/劉奇蘭.md "wikilink")[形意拳](../Page/形意拳.md "wikilink")，後在董海川墓前拜師，由程廷華代師傳藝，此派傳承之後被稱為**形意八卦掌**。

## 特徵

八卦掌的特徵是身步法的靈活性，以及**避正打斜**，**滾鑽掙裹**，並以**淌泥步**做為走轉的主要步形，以**擺步**與**扣步**做變化。
八卦掌的特殊之處在於基本功由走轉換掌中培養出來，一般所見的走圈只是八卦掌內容的一小部分，走圈中換掌的目的在於訓練出八卦掌特有的靈活步法與身法，這也是避正打斜的基礎，同時也是訓練螺旋勁與擰勁的重要過程。走圈只是築基功，並不是用來對敵的招式。
除了走轉中換掌鍛鍊出的基本功外，八卦掌還有散手掌，或稱後天六十四掌，或稱地支六十四掌，散手掌中的每一掌沒有走圈時換的掌來的複雜，也不一定在圓圈上行步，每一掌都是對敵拆招的基礎，包含數種八卦掌擊人的重要手法，這個時候由走圈中練出來的功力就十分重要了。

於走圈換掌與散手掌練習純熟後，亦可將散手掌化於走圈中，也就是**身法步法與手法**的多種變化，套路非常靈活，並不固定，但是所謂的不固定並非亂使，而是在有一定的拳理與基礎上隨意變化。任何拳法皆是如此，初學者仍須穩紮穩打，一板一眼的打基礎。

## 八卦掌的特殊器械：

八卦掌有風格獨具的掌法，在這樣的基礎上，有了相對應的特殊兵器：**[子午鴛鴦鉞](../Page/子午鴛鴦鉞.md "wikilink")**，或簡稱**八卦雙鉞**或**雙鉞**。

雙鉞是短兵器，兩手各持一支，用法便是八卦掌的掌法，所以大體而言，雙鉞的功用是將八卦掌的殺傷力提高，攻擊的武器從手掌換成鉞。

## 参见

  - [中國武術](../Page/中國武術.md "wikilink")
  - [中國武術門派](../Page/中國武術門派.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [八卦掌谱论](https://web.archive.org/web/20030524200546/http://www.wushu-health.com/wushudianji/bagua/)
  - [八卦掌网站](https://web.archive.org/web/20030612052638/http://www.baguazhang.com.cn/)
  - [八卦掌](http://www.baguapalm.org/)

[Category:八卦掌](../Category/八卦掌.md "wikilink")

1.